\capitulo{1}{Introducción}

Los equipos de tecnología reciben peticiones de acceso, cambios de configuración, altas de aplicaciones y avisos de servicio por canales muy distintos. Cuando esas peticiones terminan repartidas entre correos, hojas de cálculo y conversaciones, resulta difícil saber qué está pendiente, quién debe atenderlo o qué incidencias requieren prioridad.

El caso práctico de este TFG parte de ese problema. El objetivo no es reproducir todas las funciones de una plataforma comercial de gestión de servicios, sino construir un flujo acotado que pueda recorrerse de principio a fin: recibir una solicitud, validar sus datos, vincularla con un servicio y un activo, clasificarla, aprobarla cuando sea sensible, asignarla, controlar su SLA, cerrarla y recoger la valoración del solicitante.

La solución se ejecuta en Microsoft Azure. El portal y la API Flask comparten un App Service; las solicitudes se almacenan en Azure Cosmos DB como documentos JSON; Key Vault protege la clave de consulta; y la identidad administrada evita introducir credenciales de Azure en el código. Una Logic App añade un segundo canal de entrada para formularios o sistemas externos, mientras que Application Insights permite observar el servicio desplegado. El contrato OpenAPI permite revisar y ejecutar la interfaz REST desde el navegador.

La clasificación no depende de un servicio de aprendizaje automático. Se implementó como un conjunto de reglas deterministas sobre palabras clave, prioridades y tipos de solicitud. Esta elección permite revisar por qué se obtiene cada resultado y probar el comportamiento sin disponer de un histórico empresarial etiquetado.

El trabajo se dividió en cinco sprints registrados en Zube. Las tarjetas, sus cambios de alcance y los commits de GitHub permiten reconstruir la evolución desde la preparación de Azure hasta la validación del despliegue. El análisis de SonarCloud y veintisiete pruebas automáticas se utilizaron para corregir problemas concretos antes de generar los documentos finales.

Como materiales de evaluación se entregan el repositorio GitHub del proyecto, la memoria y anexos en PDF, el despliegue operativo en Azure App Service, el tablero Zube utilizado para la planificación por sprints, el panel SonarCloud de calidad de código y las evidencias técnicas recogidas en la documentación del repositorio.
