\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

El objetivo principal del proyecto es desarrollar una plataforma cloud segura en Microsoft Azure capaz de automatizar la gestión de solicitudes operativas TI mediante una arquitectura moderna basada en servicios gestionados.

Para alcanzar este objetivo principal se han definido los siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}
    \item Analizar las ventajas de las plataformas cloud en entornos empresariales.
    \item Diseñar una arquitectura segura basada en servicios cloud.
    \item Implementar una API REST utilizando Python y Flask.
    \item Desplegar la aplicación en Microsoft Azure.
    \item Gestionar secretos y configuraciones sensibles mediante Azure Key Vault.
    \item Implementar mecanismos de integración continua utilizando GitHub Actions.
    \item Gestionar el proyecto utilizando metodologías ágiles y control de versiones.
    \item Diseñar un flujo automatizado basado en eventos que permita procesar solicitudes operativas mediante Azure Logic Apps.
    \item Implementar una clasificación automática de solicitudes utilizando un componente de inteligencia artificial ligera.
    \item Analizar la calidad del código utilizando SonarQube/SonarCloud integrado con GitHub Actions.
    \item Generar documentación técnica y funcional del sistema.
\end{itemize}

Además de los objetivos técnicos, el proyecto busca aplicar conocimientos adquiridos durante el Grado en Ingeniería Informática relacionados con ingeniería del software, seguridad informática, arquitecturas cloud y desarrollo backend.
