\capitulo{3}{Conceptos teóricos}

\section{Cloud Computing}

El cloud computing es un modelo tecnológico que permite acceder a recursos informáticos bajo demanda utilizando Internet. Este modelo reduce la necesidad de mantener infraestructuras físicas propias, permite escalar recursos dinámicamente y facilita que las organizaciones consuman capacidad de cómputo, almacenamiento, red y servicios gestionados según sus necesidades reales \cite{microsoft_azure}.

Entre las principales ventajas del cloud computing destacan:

\begin{itemize}
    \item Escalabilidad.
    \item Alta disponibilidad.
    \item Pago por uso.
    \item Reducción de costes.
    \item Facilidad de mantenimiento.
\end{itemize}

Estas ventajas son especialmente relevantes en proyectos de alcance empresarial, ya que permiten pasar de una infraestructura rígida a un modelo más flexible, automatizable y orientado a servicios. En el caso de este TFG, el uso de la nube permite desplegar un prototipo accesible para el tribunal sin distribuir máquinas virtuales ni depender de una instalación local compleja.

\subsection{Modelos de servicio}

Los servicios cloud suelen clasificarse en distintos modelos según el nivel de responsabilidad que asume el proveedor y el nivel de control que conserva el usuario. La tabla \ref{tabla:modelos_servicio_cloud} resume los modelos principales.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\textbf{Modelo} & \textbf{Responsabilidad principal del proveedor} & \textbf{Ejemplo en Azure} \\
\hline
IaaS & Infraestructura básica: máquinas virtuales, red, discos y recursos de cómputo. & Azure Virtual Machines \\
PaaS & Plataforma gestionada para ejecutar aplicaciones sin administrar servidores. & Azure App Service \\
SaaS & Aplicación completa consumida como servicio por el usuario final. & Microsoft 365 \\
\end{tabularx}
\caption{Modelos principales de servicio cloud}
\label{tabla:modelos_servicio_cloud}
\end{table}

La solución desarrollada se apoya principalmente en un enfoque PaaS. Azure App Service permite ejecutar una API Flask y un portal web sin administrar directamente el sistema operativo, el balanceo interno ni la infraestructura física subyacente \cite{azure_app_service_overview}.

La tabla \ref{tabla:responsabilidad_compartida_cloud} resume cómo se reparte la responsabilidad entre el proveedor cloud y el equipo que desarrolla la aplicación. Esta distinción es importante porque el uso de servicios gestionados no elimina la responsabilidad de diseñar correctamente la aplicación, proteger los secretos y validar el despliegue.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\textbf{Ámbito} & \textbf{Responsabilidad del proveedor cloud} & \textbf{Responsabilidad del proyecto} \\
\hline
Infraestructura física & Centros de datos, hardware, red física y energía. & Selección de región y uso responsable de recursos. \\
Plataforma de ejecución & Mantenimiento del servicio gestionado App Service. & Configuración de runtime, variables de entorno y publicación de la aplicación. \\
Datos & Disponibilidad del servicio de almacenamiento. & Modelo de datos, privacidad, validación y persistencia correcta. \\
Identidad y secretos & Servicios como Key Vault y Managed Identity. & Definir permisos mínimos y evitar secretos en el repositorio. \\
Aplicación & Componentes gestionados de plataforma. & Código Flask, autenticación, pruebas y control de calidad. \\
\end{tabularx}
\caption{Responsabilidad compartida en la solución cloud}
\label{tabla:responsabilidad_compartida_cloud}
\end{table}

\subsection{Modelos de despliegue}

Además de los modelos de servicio, la nube puede organizarse mediante diferentes modelos de despliegue: nube pública, privada, híbrida o multicloud. Este proyecto utiliza nube pública, ya que los recursos se despliegan en Microsoft Azure y se consumen desde una suscripción Azure for Students. Para un prototipo académico, este enfoque permite validar una arquitectura real con costes controlados y acceso remoto.

\section{Microsoft Azure}

Microsoft Azure es la plataforma cloud de Microsoft orientada al desarrollo, despliegue y administración de aplicaciones empresariales \cite{azure_architectures}. Microsoft describe Azure como una plataforma para crear, desplegar y gestionar soluciones en la nube, con servicios de cómputo, datos, inteligencia artificial, seguridad y operaciones \cite{azure_what_is}.

Los principales servicios utilizados en este proyecto son:

\begin{itemize}
    \item Azure App Service.
    \item Azure Blob Storage.
    \item Azure Key Vault.
    \item Managed Identity.
    \item Azure Monitor.
\end{itemize}

\subsection{Servicios Azure utilizados}

La tabla \ref{tabla:servicios_azure_tfg} relaciona los servicios Azure seleccionados con la responsabilidad concreta que cumplen dentro del prototipo.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\textbf{Servicio} & \textbf{Uso en el TFG} & \textbf{Justificación} \\
\hline
App Service & Aloja la API Flask y el portal web. & Servicio PaaS adecuado para aplicaciones web y APIs REST. \\
Blob Storage & Guarda las solicitudes en formato JSON. & Almacenamiento sencillo, económico y apropiado para datos semiestructurados. \\
Key Vault & Almacena el token de autenticación. & Evita credenciales embebidas en código fuente. \\
Managed Identity & Permite que App Service acceda a Key Vault. & Reduce la gestión manual de secretos y claves. \\
Azure Monitor & Apoya la revisión de estado y logs. & Facilita observabilidad básica del despliegue. \\
\end{tabularx}
\caption{Servicios Azure utilizados en la solución}
\label{tabla:servicios_azure_tfg}
\end{table}

Azure Blob Storage está orientado al almacenamiento de objetos y datos no estructurados, y permite acceder a los objetos mediante HTTP/HTTPS o bibliotecas cliente, incluidas bibliotecas para Python \cite{azure_blob_overview}. Azure Key Vault centraliza secretos, claves y certificados, reduciendo la probabilidad de exponer información sensible en el código \cite{azure_keyvault_overview}. Las identidades administradas permiten que un recurso de Azure obtenga una identidad propia para acceder a otros servicios sin almacenar credenciales en la aplicación \cite{azure_managed_identities}.

\section{Arquitectura basada en servicios}

Las arquitecturas basadas en servicios permiten dividir una aplicación en componentes independientes encargados de responsabilidades concretas.

Este enfoque facilita:

\begin{itemize}
    \item Escalabilidad.
    \item Mantenimiento.
    \item Reutilización.
    \item Seguridad.
\end{itemize}

La arquitectura del proyecto sigue esta idea: el portal web se encarga de la interacción con el usuario, la API Flask concentra la lógica de negocio, el clasificador aplica reglas de análisis automático, Blob Storage conserva las solicitudes y Key Vault protege el secreto usado por los endpoints protegidos. Esta separación facilita explicar el sistema, probarlo por partes y evolucionarlo en futuras versiones.

\section{API REST}

Una API REST permite la comunicación entre sistemas mediante peticiones HTTP.

En este proyecto se utilizan diferentes endpoints para:

\begin{itemize}
    \item Crear solicitudes operativas.
    \item Consultar solicitudes e incidencias.
    \item Obtener métricas.
\end{itemize}

\section{Seguridad y buenas prácticas cloud}

La seguridad es un aspecto transversal en soluciones cloud. En este TFG se han aplicado tres decisiones principales: uso de HTTPS en el despliegue, separación de secretos mediante Key Vault y autenticación Bearer para las operaciones de consulta. Estas medidas no convierten el prototipo en una solución corporativa completa, pero sí demuestran buenas prácticas básicas de diseño seguro.

Además, el diseño se ha alineado con principios del Azure Well-Architected Framework, que propone pilares como seguridad, fiabilidad, eficiencia de rendimiento, optimización de costes y excelencia operativa \cite{azure_well_architected_framework}. En el contexto del proyecto, estos principios se reflejan en el uso de servicios gestionados, despliegue reproducible, recursos de bajo coste y documentación de evidencias.

\section{DevOps y automatización}

DevOps es una metodología orientada a integrar desarrollo y operaciones con el objetivo de automatizar procesos y mejorar la calidad del software \cite{bojja2020_devops}.

Entre las prácticas utilizadas destacan:

\begin{itemize}
    \item Integración continua.
    \item Despliegue automatizado.
    \item Control de versiones.
    \item Automatización de procesos.
\end{itemize}

En la versión final del prototipo, la automatización se materializa mediante scripts de despliegue y verificación. Esta aproximación permite reproducir el despliegue sin depender de un entorno corporativo complejo y facilita mostrar al tribunal qué acciones se han ejecutado sobre Azure.
