\capitulo{4}{Técnicas y herramientas}

\section{Metodología de desarrollo}

El trabajo se repartió en seis sprints. Cada iteración agrupó un resultado reconocible: preparación, API y seguridad inicial, despliegue, consolidación técnica, cierre documental y mejora final de persistencia con Cosmos DB.

Zube registró las historias, fechas y cambios de alcance. Su historial conserva también tres tarjetas retiradas del Sprint 3, una decisión que después se explicó como replanificación y no como trabajo oculto.

\section{Lenguaje y framework backend}

La aplicación backend se ha desarrollado utilizando Python junto con el framework Flask.

Flask permite construir APIs REST ligeras y fáciles de mantener. Su núcleo reducido deja explícitas las decisiones sobre rutas, validación, almacenamiento y autenticación, lo que resulta adecuado para un prototipo centrado en servicios cloud y no en las funciones de un framework web completo \cite{flask_documentation}.

\subsection{Justificación frente a otras alternativas}

La selección tecnológica se realizó atendiendo al alcance, al tipo de carga y a la facilidad para demostrar cada objetivo del TFG. La tabla \ref{tabla:comparacion_alternativas} recoge las principales alternativas consideradas; no establece que una herramienta sea universalmente superior, sino cuál encaja mejor con este prototipo.

\begin{table}[ht]
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.1cm} X}
\textbf{Necesidad} & \textbf{Decisión y justificación} \\
\hline
API y portal web & \textbf{Elección: Flask. Alternativa: Django.} Django aporta ORM, administración y una estructura extensa, útiles en dominios relacionales complejos. Flask reduce componentes no utilizados y permite concentrar el prototipo en API, reglas de negocio e integración con Azure \cite{django_overview}. \\
Persistencia cloud & \textbf{Elección: Azure Cosmos DB con documentos JSON. Alternativas: almacenamiento de objetos, SQLite o Azure SQL.} Los registros son semiestructurados y encajan con una base documental. La primera persistencia cloud se concentraba en un único objeto JSON, pero Cosmos DB separa cada solicitud y resulta más adecuado para consultas y evolución del prototipo \cite{azure_cosmos_overview,azure_cosmos_python}. \\
Alojamiento & \textbf{Elección: Azure App Service. Alternativas: máquina virtual o contenedor administrado manualmente.} App Service abstrae sistema operativo, publicación y disponibilidad básica. Una máquina virtual añadiría mantenimiento que no forma parte del proceso estudiado. \\
Automatización & \textbf{Elección: Azure Logic Apps. Alternativa: integración directa de cada sistema con la API.} Logic Apps desacopla los sistemas externos y hace visible la orquestación. La API conserva validación, clasificación y persistencia para no duplicar reglas. \\
Secretos & \textbf{Elección: Azure Key Vault con Managed Identity. Alternativa: variables o secretos gestionados manualmente.} Key Vault centraliza el token y Managed Identity evita incorporar otra credencial de Azure al código. \\
\end{tabularx}
\caption{Comparación de alternativas para aplicación, datos y servicios cloud}
\label{tabla:comparacion_alternativas}
\end{table}

La tabla \ref{tabla:comparacion_operacion} completa el análisis con las herramientas que sostienen el despliegue, la planificación y la calidad.

\begin{table}[ht]
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.1cm} X}
\textbf{Necesidad} & \textbf{Decisión y justificación} \\
\hline
Despliegue & \textbf{Elección: PowerShell y Azure CLI. Alternativa: pipeline CI/CD completo.} El script es reproducible, auditable y suficiente para un único entorno académico. Un pipeline sería apropiado con varios equipos y promociones entre entornos. \\
Planificación & \textbf{Elección: Zube. Alternativas: Azure Boards, Jira o GitHub Projects.} Su integración con GitHub permitió conservar tablero, historias y seis sprints en un mismo historial. \\
Calidad & \textbf{Elección: SonarCloud. Alternativa: SonarQube autohospedado.} Proporciona métricas de seguridad, fiabilidad, mantenibilidad y duplicación sin administrar un servidor propio. \\
\end{tabularx}
\caption{Comparación de alternativas para operación y seguimiento}
\label{tabla:comparacion_operacion}
\end{table}

\section{Control de versiones}

Git y GitHub conservaron el código y la documentación. Los commits separan, siempre que ha sido posible, cambios de aplicación, infraestructura y memoria para que resulte más sencillo relacionarlos con las tareas de Zube.

\section{Plataforma cloud}

La infraestructura cloud se basa en Microsoft Azure y en servicios gestionados documentados por Microsoft para aplicaciones web, bases de datos documentales, monitorización y gestión de secretos \cite{azure_appservice_python_quickstart,azure_cosmos_python,azure_appservice_keyvault_python,azure_monitor}.

Los servicios principales utilizados son:

\begin{itemize}
    \item Azure App Service.
    \item Azure Cosmos DB.
    \item Azure Storage como soporte de migración.
    \item Azure Key Vault.
    \item Azure Monitor.
\end{itemize}

La tabla \ref{tabla:herramientas_utilizadas} resume las herramientas empleadas y el motivo de su elección dentro del proyecto.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\textbf{Herramienta} & \textbf{Uso en el proyecto} & \textbf{Motivo de elección} \\
\hline
Python y Flask & Implementación de la API REST y lógica de negocio. & Rapidez de desarrollo, claridad y ecosistema de bibliotecas. \\
Azure App Service & Despliegue del portal y la API. & Servicio PaaS adecuado para exponer aplicaciones web sin administrar servidores. \\
Azure Cosmos DB & Persistencia documental de solicitudes. & Mantiene el modelo JSON y evita concentrar todas las solicitudes en un único objeto. \\
Azure Storage & Soporte inicial de migración. & Recurso auxiliar conservado como evidencia de la evolución del prototipo. \\
Azure Key Vault & Gestión del token de autenticación. & Separación de secretos respecto al código fuente. \\
Managed Identity & Acceso de App Service a Key Vault. & Evita credenciales manuales entre servicios Azure. \\
PowerShell y Azure CLI & Automatización del despliegue. & Reproducibilidad y trazabilidad de los pasos ejecutados. \\
Zube & Seguimiento de sprints y tablero Kanban. & Visibilidad del proceso y relación con GitHub. \\
SonarCloud & Análisis de calidad del código. & Métricas externas de mantenibilidad, fiabilidad, seguridad y duplicación. \\
\end{tabularx}
\caption{Herramientas utilizadas y justificación}
\label{tabla:herramientas_utilizadas}
\end{table}

\section{Automatización del despliegue}

\begin{sloppypar}
El despliegue se automatiza mediante el script \path{scripts/deploy-azure.ps1}, que utiliza Azure CLI para configurar App Service, Cosmos DB, Storage, Key Vault, Managed Identity y publicación ZIP de la aplicación. Esta decisión permite reproducir el despliegue desde un equipo local y documentar de forma explícita cada paso técnico aplicado sobre Azure.
\end{sloppypar}

El script automatiza:

\begin{itemize}
    \item Comprobación de sesión en Azure.
    \item Configuración de secretos y variables de entorno.
    \item Asignación de identidad administrada.
    \item Publicación de la carpeta \texttt{src/} en Azure App Service.
\end{itemize}

\section{Calidad del código}

La calidad del código se analiza mediante SonarQube/SonarCloud \cite{sonarqube_docs}.

En este proyecto se utiliza SonarCloud como servicio gestionado compatible con repositorios GitHub. Su uso permite obtener métricas objetivas de mantenibilidad, fiabilidad, seguridad y duplicidad sin desplegar un servidor SonarQube propio. El análisis se realiza desde el panel web de SonarCloud y complementa a las pruebas unitarias.

Esta herramienta permite detectar:

\begin{itemize}
    \item Vulnerabilidades.
    \item Duplicidad.
    \item Complejidad excesiva.
    \item Posibles errores.
    \item Deuda técnica y problemas de mantenibilidad.
\end{itemize}

Los resultados del análisis se emplean como evidencia de calidad del código y como apoyo para priorizar mejoras antes de la entrega final.

\section{Terraform}

Terraform es una herramienta de infraestructura como código que describe recursos cloud de forma declarativa.

En este repositorio funciona como descripción versionada de la infraestructura Azure \cite{terraform_azure}. El despliegue que se ejecutó y validó se encuentra en el script PowerShell; por tanto, la memoria no atribuye a Terraform una automatización que no se utilizó en la publicación final.
