\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

\section{Ciclo de vida del proyecto}

El proyecto se ha organizado en cinco sprints siguiendo una metodología ágil.

\begin{itemize}
    \item Sprint 1: Análisis del problema empresarial, definición de requisitos y arquitectura inicial.
    \item Sprint 2: Provisionamiento de infraestructura Azure y configuración de Terraform.
    \item Sprint 3: Desarrollo de la API Flask, portal web y persistencia en Azure Storage.
    \item Sprint 4: Seguridad con Key Vault, Managed Identity y automatización con Logic App.
    \item Sprint 5: Pruebas, CI/CD, documentación y validación del prototipo.
\end{itemize}

\section{Arquitectura del sistema}

La arquitectura implementada sigue un modelo de servicios gestionados en Microsoft Azure. Los componentes principales son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Azure App Service}: hospeda la API Flask y el portal web empresarial en Python 3.11.
    \item \textbf{Azure Storage}: persiste las solicitudes operativas TI en un contenedor Blob privado.
    \item \textbf{Azure Key Vault}: almacena el token de autenticación de la API.
    \item \textbf{Azure Logic App}: orquesta el flujo automatizado de solicitudes mediante un trigger HTTP.
    \item \textbf{GitHub Actions}: ejecuta pruebas, validación Terraform y despliegue continuo.
\end{itemize}

El flujo principal del sistema es el siguiente:

\begin{enumerate}
    \item Un empleado envía una solicitud operativa TI desde el portal web o mediante la Logic App.
    \item Azure App Service procesa la petición con Gunicorn.
    \item La API valida los datos y clasifica automáticamente la solicitud.
    \item El sistema genera una recomendación operativa para el equipo de TI.
    \item Los datos se almacenan en Azure Blob Storage.
    \item Los secretos se obtienen desde Azure Key Vault mediante Managed Identity.
    \item El endpoint de métricas expone el estado agregado del sistema.
\end{enumerate}

\section{API REST implementada}

La API desarrollada en \texttt{src/app.py} expone los siguientes endpoints:

\begin{itemize}
    \item \texttt{GET /}: estado del servicio y versión.
    \item \texttt{GET /portal}: portal web para solicitudes operativas TI.
    \item \texttt{GET /health}: comprobación de salud y modo de almacenamiento.
    \item \texttt{POST /solicitudes}: creación de solicitudes con clasificación automática.
    \item \texttt{GET /solicitudes}: listado con filtros por estado, prioridad y tipo.
    \item \texttt{GET /metricas}: métricas agregadas del sistema.
\end{itemize}

Al crear una solicitud, el módulo \texttt{classifier.py} analiza el título y la descripción para asignar tipo de solicitud (\textit{acceso}, \textit{entorno}, \textit{aplicación}, \textit{configuración}, \textit{incidencia}), prioridad (\textit{baja}, \textit{media}, \textit{alta}), categoría (\textit{seguridad}, \textit{infraestructura}, \textit{soporte}, \textit{general}) y una recomendación operativa, devolviendo un valor de confianza asociado.

\section{Componente de inteligencia artificial}

Se ha incorporado un clasificador ligero basado en análisis semántico de palabras clave y reglas de negocio. Este componente cumple el objetivo del TFG de aportar análisis automático de información operativa sin depender de infraestructuras corporativas complejas. El clasificador evalúa términos relacionados con seguridad, infraestructura y soporte para determinar la categoría, prioridad y recomendación de cada solicitud operativa TI.

\section{Integración continua y despliegue}

Se ha implementado un pipeline en GitHub Actions (\texttt{.github/workflows/deploy.yml}) que:

\begin{enumerate}
    \item Ejecuta pruebas unitarias de la API.
    \item Valida y aplica la infraestructura con Terraform.
    \item Despliega el código Python en Azure App Service.
\end{enumerate}

\section{Automatización con Logic App}

La Logic App \texttt{logic-tfg-solicitudes-dev} recibe solicitudes operativas TI mediante un trigger HTTP, las reenvía a la API para su clasificación y construye una notificación operativa. Este componente demuestra la automatización de procesos empresariales sin intervención manual directa sobre la API.

\section{Seguridad y gestión de secretos}

La autenticación de la API utiliza un token Bearer almacenado en Azure Key Vault. La App Service accede al secreto mediante Managed Identity, evitando credenciales embebidas en el código fuente. El almacenamiento de solicitudes reside en un contenedor Blob con acceso privado.

\section{Validación del prototipo}

Las pruebas unitarias en \texttt{tests/test\_api.py} verifican la creación de solicitudes, el listado, las métricas, el portal web y la clasificación automática. El prototipo puede ejecutarse localmente con almacenamiento en fichero JSON o desplegarse en Azure con persistencia en Blob Storage.
