\capitulo{7}{Conclusiones y Líneas de trabajo futuras}

El resultado del TFG es un flujo funcional y desplegado, no solo un diseño de arquitectura. Una solicitud puede entrar desde el portal, la documentación OpenAPI o la Logic App, pasa por la misma validación y clasificación, se conserva en Cosmos DB y queda disponible para aprobación, asignación, escalado y seguimiento del SLA. Tras el cierre, el solicitante puede valorar la resolución y el centro operativo agrega la satisfacción junto con la carga y las alertas.

Las decisiones más útiles surgieron al reducir el alcance. Flask encajó mejor que un framework completo porque la API tiene pocas rutas y no necesita un modelo relacional. La persistencia evolucionó desde Blob Storage hacia Cosmos DB porque el modelo documental seguía siendo sencillo, pero convenía separar cada solicitud en un documento propio. El pipeline de GitHub Actions previsto al principio se descartó a favor de scripts PowerShell y Azure CLI que podían ejecutarse, revisar y demostrar desde el entorno disponible.

La parte de seguridad también dejó una conclusión concreta: trasladar una clave a Key Vault no basta si la aplicación necesita otra credencial para leerla. La identidad administrada resuelve esa relación entre App Service y Key Vault sin añadir secretos al repositorio. SonarCloud ayudó a revisar configuraciones de infraestructura y a distinguir entre vulnerabilidades reales, decisiones intencionadas y aspectos pendientes de una solución de producción.

El trabajo permitió practicar de forma conjunta los siguientes ámbitos:

\begin{itemize}
    \item Seguridad cloud.
    \item Gestión de secretos.
    \item APIs REST.
    \item Automatización de procesos.
    \item Arquitecturas escalables.
    \item Clasificación automática de información operativa.
    \item Documentación y prueba interactiva de APIs mediante OpenAPI.
    \item Seguimiento de SLA y evaluación de satisfacción.
\end{itemize}

El prototipo cumple los objetivos planteados, aunque mantiene límites claros. La autenticación Bearer protege consultas técnicas, pero no sustituye la identidad individual de usuarios; Cosmos DB cubre mejor la persistencia documental del prototipo, aunque no sustituye un diseño completo de gobierno de datos, permisos por usuario y explotación analítica; y el clasificador es explicable y repetible, pero no aprende de casos anteriores. Estas limitaciones orientan las líneas de continuación.

Como líneas futuras se plantean:

\begin{itemize}
    \item Evaluar un servicio de lenguaje solo cuando exista un conjunto de solicitudes etiquetadas con el que comparar su precisión frente a las reglas actuales.
    \item Incorporar autenticación de usuarios con Azure AD.
    \item Crear dashboards avanzados de monitorización y alertas operativas.
    \item Incorporar un área personal para que cada usuario consulte exclusivamente sus solicitudes.
    \item Incorporar notificaciones automáticas por correo o Teams cuando cambie el estado de una solicitud.
    \item Añadir políticas de retención, auditoría y archivado sobre los documentos almacenados en Cosmos DB.
\end{itemize}
