\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}

Este anexo describe los requisitos funcionales y no funcionales definidos para el sistema desarrollado.

\section{Objetivos generales}

El objetivo del sistema es permitir la gestión segura de solicitudes operativas TI utilizando servicios cloud desplegados en Microsoft Azure. Una incidencia se considera un tipo concreto de solicitud, junto con accesos, cambios de configuración, altas de aplicaciones o creación de entornos.

\section{Catálogo de requisitos}

Los requisitos funcionales recogen las capacidades visibles del sistema para usuarios, API y automatizaciones externas:

\subsection{Requisitos funcionales}

\begin{itemize}
    \item RF-01 Crear solicitudes operativas TI.
    \item RF-02 Consultar solicitudes.
    \item RF-03 Obtener métricas del sistema.
    \item RF-04 Gestionar almacenamiento cloud.
    \item RF-05 Gestionar secretos mediante Azure Key Vault.
    \item RF-06 Clasificar solicitudes automáticamente.
    \item RF-07 Automatizar la entrada de solicitudes mediante Logic App.
    \item RF-08 Gestionar el ciclo de vida de una solicitud.
    \item RF-09 Registrar trazabilidad y plazo objetivo de atención.
    \item RF-10 Relacionar solicitudes con servicios y activos del catálogo.
    \item RF-11 Calcular impacto y asignar el equipo propietario.
    \item RF-12 Gestionar aprobación de solicitudes sensibles.
    \item RF-13 Supervisar escalados, carga de trabajo y alertas SLA.
    \item RF-14 Exportar un informe operativo en formato CSV.
    \item RF-15 Preparar un escenario de demostración repetible.
    \item RF-16 Publicar ayuda y documentación OpenAPI verificable.
    \item RF-17 Recoger la valoración de solicitudes cerradas.
\end{itemize}

Los requisitos no funcionales recogen propiedades transversales necesarias para que el sistema sea evaluable, seguro y mantenible:

\subsection{Requisitos no funcionales}

\begin{itemize}
    \item RNF-01 Seguridad.
    \item RNF-02 Escalabilidad.
    \item RNF-03 Disponibilidad.
    \item RNF-04 Trazabilidad.
    \item RNF-05 Observabilidad.
\end{itemize}

La tabla \ref{tabla:requisitos_prioridad_validacion} amplía el catálogo de requisitos indicando prioridad y mecanismo de validación.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l l l X}
\textbf{Código} & \textbf{Tipo} & \textbf{Prioridad} & \textbf{Validación} \\
\hline
RF-01 & Funcional & Alta & Prueba de \texttt{POST /solicitudes} y envío desde portal web. \\
RF-02 & Funcional & Alta & Prueba de \texttt{GET /solicitudes} con token Bearer. \\
RF-03 & Funcional & Media & Prueba de \texttt{GET /metricas}. \\
RF-04 & Funcional & Alta & Comprobación de persistencia en Cosmos DB y modo local. \\
RF-05 & Funcional & Alta & Capturas de Key Vault, secreto e identidad administrada. \\
RF-06 & Funcional & Media & Pruebas unitarias del clasificador y respuesta de creación de solicitud. \\
RF-07 & Funcional & Media & Evidencia de Logic App con trigger HTTP y solicitud creada. \\
RF-08 & Funcional & Alta & Pruebas de consulta individual y actualización de estado, prioridad y responsable. \\
RF-09 & Funcional & Alta & Comprobación del historial y de las métricas de cumplimiento de SLA. \\
RF-10 & Funcional & Alta & Prueba del catálogo y validación de servicio, activo y entorno. \\
RF-11 & Funcional & Alta & Prueba del cálculo de impacto y propietario del servicio. \\
RF-12 & Funcional & Alta & Pruebas y evidencias de aprobación, rechazo y notificación. \\
RF-13 & Funcional & Alta & Pruebas del escalado y del endpoint de centro operativo. \\
RF-14 & Funcional & Media & Prueba de exportación CSV y protección frente a fórmulas. \\
RF-15 & Funcional & Media & Prueba de carga idempotente de los cinco casos de demostración. \\
RF-16 & Funcional & Media & Acceso a \texttt{/ayuda}, \texttt{/docs}, \texttt{/openapi.json} y \texttt{/acerca}. \\
RF-17 & Funcional & Media & Prueba de valoración única de una solicitud cerrada y agregado de satisfacción. \\
RNF-01 & No funcional & Alta & Revisión de autenticación, secretos fuera del código y SonarCloud. \\
RNF-02 & No funcional & Media & Uso de App Service y Cosmos DB como servicios gestionados. \\
RNF-03 & No funcional & Media & Endpoint \texttt{/health} y script \texttt{verify-azure.ps1}. \\
RNF-04 & No funcional & Alta & Identificador, fechas, estado, prioridad, responsable e historial por solicitud. \\
RNF-05 & No funcional & Media & Capturas de Application Insights, Azure Monitor y endpoint de métricas. \\
\end{tabularx}
\caption{Requisitos con prioridad y validación}
\label{tabla:requisitos_prioridad_validacion}
\end{table}

\section{Especificación de requisitos}

\subsection{RF-01 Crear solicitudes operativas TI}
\begin{sloppypar}
El sistema debe permitir registrar solicitudes mediante \texttt{POST /solicitudes}, validando título, descripción, tipo de solicitud y email del solicitante. El endpoint \texttt{POST /incidencias} se mantiene como compatibilidad para el caso específico de incidencias.
\end{sloppypar}

\subsection{RF-02 Consultar solicitudes}
El sistema debe listar solicitudes mediante \texttt{GET /solicitudes}, con filtros opcionales por estado, prioridad y tipo. Esta operación requiere autenticación mediante token Bearer.

\subsection{RF-03 Obtener métricas}
El sistema debe exponer métricas agregadas en \texttt{GET /metricas}.

\subsection{RF-04 Gestionar almacenamiento cloud}
Las solicitudes deben persistirse en Azure Cosmos DB en entorno cloud y en fichero JSON en desarrollo local.

\subsection{RF-05 Gestionar secretos mediante Azure Key Vault}
El token de autenticación debe almacenarse en Key Vault y recuperarse mediante Managed Identity.

\subsection{RF-06 Clasificación automática}
El sistema debe clasificar automáticamente prioridad, categoría y tipo de cada solicitud, generando además una recomendación operativa.

\subsection{RF-07 Automatización de entrada mediante Logic App}
El sistema debe permitir que un sistema externo cree solicitudes mediante una Logic App con trigger HTTP, manteniendo la validación, clasificación y persistencia centralizadas en la API.

\subsection{RF-08 Gestión del ciclo de vida}
El equipo TI debe poder consultar una solicitud concreta, asignar un responsable y actualizar su estado o prioridad. Las transiciones se validan para impedir estados desconocidos y permitir la reapertura controlada de solicitudes cerradas.

\subsection{RF-09 Trazabilidad y plazo objetivo}
Cada solicitud debe conservar la fecha de creación y actualización, un objetivo de atención calculado según su prioridad y un historial de actuaciones con fecha, actor y detalle del cambio.

\subsection{RF-10 Catálogo de servicios y activos}
El portal y la API deben permitir seleccionar un servicio empresarial, uno de sus activos y un entorno admitido. La API rechaza combinaciones que no pertenezcan al catálogo para evitar registros ambiguos.

\subsection{RF-11 Cálculo de impacto y propiedad}
El sistema debe combinar criticidad del servicio, activo, entorno y prioridad para obtener un impacto operativo. El propietario definido en el catálogo se utiliza como responsable inicial de la solicitud.

\subsection{RF-12 Aprobación de solicitudes sensibles}
Las solicitudes cuyo tipo y contexto se consideren sensibles deben permanecer pendientes hasta que el aprobador acepte o rechace la actuación. La Logic App registra la notificación y la API conserva la decisión en el historial.

\subsection{RF-13 Centro operativo y escalado}
El equipo TI debe poder escalar solicitudes y consultar aprobaciones pendientes, carga por responsable, distribución por servicio, impacto crítico, tiempos de resolución y alertas de SLA.

\subsection{RF-14 Exportación de informe}
El sistema debe generar un informe CSV de las solicitudes para su revisión externa. Los valores se neutralizan cuando comienzan por caracteres interpretables como fórmulas por una hoja de cálculo.

\subsection{RF-15 Escenario de demostración}
El equipo evaluador debe poder cargar de forma controlada cinco casos representativos: aprobación pendiente, SLA vencido, solicitud en proceso, solicitud cerrada y caso escalado. La operación debe ser idempotente para no duplicar los registros al repetir la demostración.

\subsection{RF-16 Ayuda y contrato de la API}
El sistema debe ofrecer una guía de uso, información verificable de versión y arquitectura, y un contrato OpenAPI 3.0 navegable. Las operaciones protegidas deben poder probarse desde Swagger UI mediante un token Bearer obtenido de Key Vault.

\subsection{RF-17 Valoración del servicio}
Una solicitud cerrada debe admitir una única valoración de uno a cinco puntos y un comentario opcional. El centro operativo debe agregar el número de respuestas y la satisfacción media sin permitir valoraciones sobre solicitudes todavía activas.

\subsection{RNF-01 Seguridad}
Autenticación Bearer, almacenamiento privado y gestión de secretos centralizada.

\subsection{RNF-02 Escalabilidad}
Arquitectura basada en servicios gestionados de Azure App Service y Cosmos DB.

\subsection{RNF-03 Disponibilidad}
Endpoint de salud \texttt{/health} y despliegue automatizado.

\subsection{RNF-04 Trazabilidad}
Registro de identificador, fechas, estado, prioridad, responsable, clasificación e historial de cada solicitud.

\subsection{RNF-05 Observabilidad}
El sistema debe aportar evidencias de monitorización mediante métricas de la API, Application Insights y Azure Monitor, de forma que pueda analizarse el comportamiento del prototipo desplegado.

\section{Casos de uso}

El sistema se ha diseñado alrededor de los siguientes casos de uso principales:

La figura \ref{fig:casos-uso-general} delimita las interacciones entre los usuarios, los sistemas externos y la plataforma. El usuario interno registra solicitudes; el equipo de TI consulta y supervisa el trabajo; el administrador cloud valida el despliegue y los secretos; y los sistemas externos utilizan la Logic App como canal automatizado. La clasificación se representa dentro del sistema porque se ejecuta automáticamente después del registro.

\begin{figure}[ht]
\centering
\resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    x=0.88cm,
    y=1cm,
    usecase/.style={draw, ellipse, align=center, font=\scriptsize, minimum width=3.1cm, minimum height=0.75cm, fill=blue!5},
    actorlabel/.style={align=center, font=\scriptsize},
    every path/.style={draw, line width=0.45pt}
]
    \draw[rounded corners] (2,0) rectangle (12,6.3);
    \node[font=\small\bfseries, fill=white, inner sep=2pt] at (7,6.3) {Plataforma cloud de solicitudes TI};

    \node[usecase] (cu1) at (4.3,5.2) {CU-01\\Registrar solicitud};
    \node[usecase] (cu2) at (9.7,5.2) {CU-02\\Clasificar solicitud};
    \node[usecase] (cu3) at (4.3,3.7) {CU-03\\Gestionar solicitudes};
    \node[usecase] (cu4) at (9.7,3.7) {CU-04\\Centro operativo y SLA};
    \node[usecase] (cu7) at (4.3,2.2) {CU-07\\Automatizar entrada};
    \node[usecase] (cu5) at (9.7,2.2) {CU-05\\Validar despliegue};
    \node[usecase] (cu8) at (4.3,0.75) {CU-08\\Valorar servicio};
    \node[usecase] (cu6) at (9.7,0.75) {CU-06\\Gestionar secretos};

    \coordinate (usuario) at (0.7,4.9);
    \draw (usuario) circle (0.16);
    \draw (0.7,4.74)--(0.7,4.15) (0.35,4.5)--(1.05,4.5) (0.7,4.15)--(0.4,3.75) (0.7,4.15)--(1,3.75);
    \node[actorlabel] at (0.7,3.35) {Usuario\\interno};

    \coordinate (externo) at (0.7,2.2);
    \draw (externo) circle (0.16);
    \draw (0.7,2.04)--(0.7,1.45) (0.35,1.8)--(1.05,1.8) (0.7,1.45)--(0.4,1.05) (0.7,1.45)--(1,1.05);
    \node[actorlabel] at (0.7,0.65) {Sistema\\externo};

    \coordinate (equipo) at (13.3,4.9);
    \draw (equipo) circle (0.16);
    \draw (13.3,4.74)--(13.3,4.15) (12.95,4.5)--(13.65,4.5) (13.3,4.15)--(13,3.75) (13.3,4.15)--(13.6,3.75);
    \node[actorlabel] at (13.3,3.35) {Equipo TI};

    \coordinate (admin) at (13.3,2.2);
    \draw (admin) circle (0.16);
    \draw (13.3,2.04)--(13.3,1.45) (12.95,1.8)--(13.65,1.8) (13.3,1.45)--(13,1.05) (13.3,1.45)--(13.6,1.05);
    \node[actorlabel] at (13.3,0.65) {Administrador\\cloud};

    \draw (1.05,4.5)--(cu1.west);
    \draw (1.05,4.5)--(1.6,4.5)--(1.6,0.75)--(cu8.west);
    \draw (1.05,1.8)--(cu7.west);
    \draw[dashed,->] (cu1)--node[above, pos=0.5, font=\scriptsize]{incluye}(cu2);
    \draw[dashed,->] (cu7.west)--(2.2,2.2)--(2.2,5.2)--(cu1.west);
    \draw (12.95,4.5)--(cu4.east);
    \draw[dashed,->] (cu4)--node[above, pos=0.5, font=\scriptsize]{incluye}(cu3);
    \draw (12.95,1.8)--(cu5.east);
    \draw (12.95,1.8)--(cu6.east);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Diagrama UML general de casos de uso. Fuente: elaboración propia.}
\label{fig:casos-uso-general}
\end{figure}

Las tablas \ref{tabla:casos-uso-operacion} y \ref{tabla:casos-uso-administracion} detallan actor, precondición, flujo y postcondición. La tabla \ref{tabla:excepciones-casos-uso} reúne las excepciones que pueden observarse al probar la API.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.16}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.3cm} X}
\textbf{Caso de uso} & \textbf{Condiciones y comportamiento} \\
\hline
CU-01 Registrar solicitud & \textbf{Actor:} usuario.\newline \textbf{Precondición:} portal o API disponible y catálogo cargado.\newline \textbf{Flujo:} selecciona contexto e introduce los datos de la petición.\newline \textbf{Postcondición:} solicitud persistida con identificador \texttt{SOL-XXX} e historial inicial. \\
CU-02 Clasificar solicitud & \textbf{Actor:} sistema.\newline \textbf{Precondición:} solicitud validada.\newline \textbf{Flujo:} evalúa reglas, calcula impacto, asigna propietario y determina aprobación.\newline \textbf{Postcondición:} clasificación, recomendación, SLA y contexto incorporados al registro. \\
CU-03 Gestionar solicitudes & \textbf{Actor:} equipo TI.\newline \textbf{Precondición:} token Bearer válido y solicitud existente.\newline \textbf{Flujo:} filtra, asigna, aprueba, rechaza, escala o cambia el estado.\newline \textbf{Postcondición:} cambio persistido con actor, fecha y detalle en el historial. \\
CU-04 Centro operativo y SLA & \textbf{Actor:} equipo TI.\newline \textbf{Precondición:} token Bearer válido.\newline \textbf{Flujo:} consulta carga, alertas, SLA, satisfacción o exporta el CSV.\newline \textbf{Postcondición:} resumen calculado sin modificar solicitudes e informe descargable. \\
CU-08 Valorar servicio & \textbf{Actor:} usuario.\newline \textbf{Precondición:} solicitud cerrada y correo coincidente.\newline \textbf{Flujo:} envía puntuación de 1 a 5 y comentario opcional.\newline \textbf{Postcondición:} valoración única almacenada y media de satisfacción actualizada. \\
\end{tabularx}
\caption{Casos de uso de operación y consulta}
\label{tabla:casos-uso-operacion}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.16}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.3cm} X}
\textbf{Caso de uso} & \textbf{Condiciones y comportamiento} \\
\hline
CU-05 Validar despliegue & \textbf{Actor:} administrador cloud.\newline \textbf{Precondición:} despliegue publicado.\newline \textbf{Flujo:} ejecuta \texttt{/health} y el script de verificación.\newline \textbf{Postcondición:} evidencia del estado, almacenamiento y endpoints principales. \\
CU-06 Gestionar secretos & \textbf{Actor:} administrador cloud.\newline \textbf{Precondición:} acceso autorizado a Azure.\newline \textbf{Flujo:} crea o rota el secreto y mantiene la identidad administrada.\newline \textbf{Postcondición:} secreto fuera del código y App Service recupera el valor autorizado. \\
CU-07 Automatizar entrada & \textbf{Actor:} sistema externo.\newline \textbf{Precondición:} URL firmada y cuerpo JSON válido.\newline \textbf{Flujo:} Logic App recibe la petición e invoca \texttt{POST /solicitudes}.\newline \textbf{Postcondición:} solicitud registrada por el mismo flujo que el portal y respuesta propagada. \\
\end{tabularx}
\caption{Casos de uso de administración y automatización}
\label{tabla:casos-uso-administracion}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\textbf{Caso} & \textbf{Excepción} & \textbf{Respuesta y efecto} \\
\hline
CU-01/02 & JSON incompleto, email inválido o catálogo incoherente. & HTTP 400; no se crea ni persiste ninguna solicitud. \\
CU-03/04 & Cabecera ausente o token incorrecto. & HTTP 401; no se devuelve información ni se modifica la persistencia. \\
CU-03 & Identificador inexistente. & HTTP 404; el almacenamiento permanece sin cambios. \\
CU-03 & Campo desconocido o valor inválido. & HTTP 400; se rechaza la actualización completa. \\
CU-03 & Transición de estado, aprobación o escalado incompatible. & HTTP 409; se conserva el estado anterior. \\
CU-07 & Firma del trigger inválida, JSON incorrecto o API no disponible. & Logic App rechaza la entrada o propaga el error; no existe escritura directa en Cosmos DB. \\
CU-08 & Solicitud activa, correo distinto o valoración repetida. & HTTP 403/409; no se altera la satisfacción ya registrada. \\
\end{tabularx}
\caption{Excepciones principales de los casos de uso}
\label{tabla:excepciones-casos-uso}
\end{table}
