\apendice{Documentación técnica de programación}

\section{Introducción}

Este anexo describe la estructura técnica del repositorio y los pasos para ejecutar, probar y desplegar la solución, apoyándose en scripts reproducibles con Azure CLI y servicios gestionados de Azure \cite{azure_keyvault,azure_appservice_keyvault_python}.

\section{Estructura de directorios}

\begin{itemize}
    \item \texttt{src/app.py}: API principal Flask.
    \item \texttt{src/classifier.py}: clasificador automático de incidencias.
    \item \texttt{src/storage.py}: persistencia local o en Azure Blob Storage.
    \item \texttt{src/config.py}: configuración por variables de entorno.
    \item \texttt{src/requirements.txt}: dependencias Python.
    \item \texttt{tests/test\_api.py}: pruebas unitarias.
    \item \texttt{infra/terraform/}: infraestructura como código.
    \item \texttt{scripts/}: despliegue y verificación en Azure.
    \item \texttt{memoria/tex/}: memoria y anexos en LaTeX.
\end{itemize}

\section{Ejecución local}

\begin{verbatim}
cd src
pip install -r requirements.txt
set STORAGE_MODE=local
python app.py
\end{verbatim}

La API quedará disponible en \texttt{http://localhost:5000}.

\section{Variables de entorno}

\begin{itemize}
    \item \texttt{STORAGE\_MODE}: \texttt{local} o \texttt{azure}.
    \item \texttt{AZURE\_STORAGE\_CONNECTION\_STRING}: cadena de conexión del Storage Account.
    \item \texttt{KEY\_VAULT\_URL}: URI del Key Vault.
    \item \texttt{API\_KEY}: token Bearer opcional para desarrollo local.
\end{itemize}

\section{Despliegue en Azure}

\begin{enumerate}
    \item Iniciar sesión con \texttt{az login}.
    \item Definir la variable de entorno \texttt{API\_KEY} con el token que se almacenará en Key Vault.
    \item Ejecutar \texttt{scripts/deploy-azure.ps1} desde la raíz del repositorio.
    \item Comprobar \texttt{/health} y abrir el portal web desplegado.
    \item Ejecutar \texttt{scripts/verify-azure.ps1} para verificar endpoints principales.
\end{enumerate}

\section{Pruebas del sistema}

\begin{verbatim}
python -m unittest discover -s tests -p "test_*.py"
\end{verbatim}

Las pruebas verifican endpoints, creación de incidencias, métricas y clasificación automática.

La tabla \ref{tabla:pruebas_realizadas} resume las pruebas principales aplicadas durante la validación del prototipo.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\textbf{Prueba} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Resultado esperado} \\
\hline
Endpoint raíz & Comprobar disponibilidad básica del servicio. & Respuesta 200 con estado operacional. \\
Creación de solicitud & Validar entrada, clasificación y persistencia. & Respuesta 201 con identificador, prioridad y recomendación. \\
Portal web & Verificar acceso a la interfaz de usuario. & HTML del portal cargado correctamente. \\
Métricas & Comprobar agregación de solicitudes. & Totales por estado, prioridad y tipo. \\
Clasificación de seguridad & Validar detección de incidencias críticas. & Categoría seguridad y prioridad alta. \\
Verificación Azure & Probar despliegue real con script. & Health check, creación, listado y métricas correctas. \\
SonarCloud & Revisar calidad externa del código. & Quality Gate aprobado y duplicación controlada. \\
\end{tabularx}
\caption{Pruebas realizadas sobre el prototipo}
\label{tabla:pruebas_realizadas}
\end{table}

\section{Análisis de calidad}

El proyecto utiliza SonarCloud como servicio gestionado de SonarQube:

\begin{itemize}
    \item Panel del proyecto: \url{https://sonarcloud.io/project/overview?id=karimadrico_tfg-azure-servicio-empresarial-seguro}.
    \item \texttt{docs/calidad/sonarcloud.md}: documenta el resultado observado y las evidencias que deben guardarse.
\end{itemize}

Para completar la evidencia de calidad se debe guardar una captura del Quality Gate, una captura del resumen de métricas y la URL del panel en el documento final de enlaces.
